\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlepic}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titling}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz,pgfplots}
\usepackage{csvsimple,textcomp}
\usepackage{floatpag,mwe}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{caption}
\usepackage{pdflscape}
%\usepackage{mathpazo,eulervm}
%\usepackage{concmath}
%\usepackage[urw-garamond]{mathdesign}
%\usepackage[nomarkers,nofiglist,notablist]{endfloat}
\setlist[itemize]{label=\textbullet,nosep}
\pgfplotsset{compat=newest}

\newlength\figureheight
\newlength\figurewidth
\setlength\figureheight{8cm}
\setlength\figurewidth{\textwidth}

\sisetup{
	separate-uncertainty,
}

\title{Relazione di laboratorio}
\author{Gruppo M05:\\
		Valeria Facchinelli
		\and Andrea Pegoretti
		\and Shoichi Yip\\
}
\date{A.A. 2017-2018}

\begin{document}

%\maketitle

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\vspace*{1cm}

		\textbf{\thetitle}

		\vspace{0.5cm}

%		Qua sta il titolo della relazione:
		Deformazione elastica:\\
		misura della costante elastica

		\vspace{1.5cm}

		\textbf{\theauthor}

		\vfill

%		\includegraphics[width=.25\textwidth]{sigillo}

		Dipartimento di Fisica\\
		Università di Trento\\
		Anno Accademico 2017--2018
	\end{center}
\end{titlepage}

\thispagestyle{empty} %rimuove numero pg
\newpage %manda in una nuova pg l'abstract

% stampa l'indice
\tableofcontents
\newpage

\begin{abstract}
	Lo scopo dell'esperimento è quello di misurare la costante elastica $k_e$ di un molla. Per farlo abbiamo adottato due diverse procedure, una statica bastata sulla \emph{legge di ooke} e una dinamica, che si basa invece sulla teoria dell'\emph{oscillatore armonico}.
%In entrambe le procedure abbiamo osservato delle discrepanze, tra le misure e il modello, troppo elevate per essere riconducibili a errori di misura. Analizzando i dati abbiamo osservato che la molla utilizzata per l'esperimento era pretensionata. Il pretensionamento della molla non permette di utilizzare i modelli teorici per analizzare i dati. Di conseguenza per applicare i modelli a disposizione abbiamo dovuto eliminare i dati relativi al pretensionamento.
	Abbiamo verificato la compatibilità delle nostre osservazioni con le ipotesi teoriche, nel limite in cui i risultati relativi a masse piccole subiscono l'effetto del pretensionamento della molla.
%Dopo aver analizzato i dati relativi alle due procedure, abbiamo valutato la compatibilità dei due valori di k utilizzando il test statistico delle ipotesi
	Dopo aver analizzato i dati relativi alle due procedure impiegate, abbiamo verificato l'incompatibilità delle costanti elasatiche, statica e dinamica.
\end{abstract}

\section{Introduzione}
 Le due diverse procedure utlizzate per la misura della costante elastica, poichè abbiamo utilizzato la stessa molla dovrebbero condurre allo stesso risultato.
La prima procedura consiste in una misura statica della costante elastica, effettuare questa misura è possibile grazie alla legge di ooke: 
\begin{equation}
	F =-kx
\end{equation} 
la quale afferma che l'allungamento di una molla è direttamente proporzionale alla forza applicata.
La seconda procedura invece è una misura dinamica che utilizza la teoria dell'oscillatore armonico per legare il periodo di oscillazione di una molla alla massa applicata.  
\begin{equation}
	\mathcal{T} = 2 \pi \sqrt{\frac{m}{k}}	
\end{equation}

\section{Materiali e strumenti di misura}
\begin{itemize}
	\item una molla;
	\item un supporto fisso con gancio di sospensione per le molle e asta millimetrata scorrevole (risoluzione \SI{0.5}{\milli\meter});
	\item un piattello portapesi (peso nominale \SI{0.25}{\newton}) da appendere alle molle;
	\item un set di pesi cilindrici da caricare sul piattello;
	\item una bilnacia elettronica (risoluzione di lettura \SI{0.1}{\gram});
	\item un cronometro manuale (risoluzione di lettura \SI{0.01}{\sec}).
\end{itemize}

\section{Misura del $k$ statico}

\subsection{Procedimento}

Realizziamo dieci campioni di masse utilizzando varie combinazioni di pesi e ne misuriamo i valori $m_{a_i}$ servendoci di una bilancia digitale.

Appendiamo un'estremità della molla al gancio della giraffa, e all'altra estremità appendiamo invece il piattello porta pesi. Prendiamo come valore
della molla a riposo $z_{a_0}$, corrispondente alla posizione dell'estremo inferiore del piattello porta pesi. Ripetiamo lo stesso procedimento con tutti
i campioni a disposizione e per ogni campione prendiamo la misura corrispondente $z_{a_i}$. A questo punto troviamo il valore dell'allungamento relativo ad ogni
massa applicata rispetto alla posizione $z_{a_0}$:

\begin{equation}
    x_{a_i} = |z_{a_0} - z_{a_i}|.
\end{equation}

Si sceglie come errore delle misure di lunghezza la \emph{semiampiezza} della risoluzione $\delta z = \Delta z/2$.
L'errore sulle $x$ si calcola come la radice quadrata della somma degli errori sulle $z$ in quadratura.

Evitando errori di parallasse durante la lettura dei valori $z_{a_i}$ è possibile ridurre al minimo le fonti di incertezza. Per fare ciò si può allineare la molla circa alla linea dello sguardo dell'osservatore.

Per verificare che le deformazioni della molla, dovute alle operazioni di carico e scarico non siano permanenti, effettuiamo due set di misure in momenti differenti.
\subsection{Risultati e analisi dati}

\begin{table}\[\input{table1.tex}\]\caption{Dati delle masse misurate, senza e con piattello. $\delta m_i=\SI{0.05}{\gram}$}
\[\input{table2.tex}\]\caption{Dati delle lunghezze misurate da due operatori inizialmente. $\delta z_{b_i}=\SI{0.0025}{\meter}$}\end{table}

\begin{landscape}
\begin{table}\[\input{table3.tex}\]\caption{Dati delle lunghezze misurate da due operatori più tardi. $\delta z_{a_i}=\SI{0.0025}{\meter}$}
\[\input{table4.tex}\]\caption{Dati dei periodi misurati. $\delta \mathcal{T}_i=\SI{0.005}{\sec}$}\end{table}
\end{landscape}

Su più misure dello stesso campione non è stata osservata alcuna variazione, quindi abbiamo scelto come errore $\sigma m_{a_i}$ associato alle singole masse l'incertezza dovuta alla risoluzione di lettura:

\begin{equation}
    \sigma m_{a_i} = \frac{(\Delta m)_\text{ris}}{\sqrt{12}}.
\end{equation}

Rappresentiamo nel grafico~\ref{fig:fig1} i dati raccolti mettendo sulle ascisse le forze applicate calcolate come $P_{i} = m_{a_i} g$ (preso il valore della costante gravitazionale come $g=\SI{9.8071}{\meter\per\square\second}$) e sulle ordinate gli allungamenti $x_{a_i}$. Osservando il grafico riteniamo plausibile che gli allungamenti siano direttamente proporzionali alla forza applicata $x = bP$ con $b = 1/k$, e quindi in accordo con le nostre previsioni.

\begin{table}
	\centering
	\input{tabellabella.tex}
	\caption{Tabella con pesi e allungamenti}
	\label{tab:tabellabella}
\end{table}

\begin{landscape}
\begin{table}[p]
	\[\input{tablerel1.tex}\]
	\caption{Tabella degli errori relativi. Le righe rappresentano rispettivamente: l'errore relativo sui pesi, quello sugli allungamenti ed il loro rapporto.}\label{tab:tabrel1}
\end{table}
\begin{table}
\[
\input{tablecfr1.tex}
\]
\caption{Confronto fra misure in momenti diversi.}
\label{tab:ref1}
\end{table}
\begin{table}\[\input{tablerel2.tex}\]\caption{Tabella degli errori relativi. Le righe rappresentano rispettivamente: l'errore relativo sulle masse, quello sui periodi quadri ed il loro rapporto.}\label{tab:tabrel2}\end{table}


\end{landscape}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{fig1.pdf}
	\caption{Grafico degli allungamenti in rapporto ai pesi.}
	\label{fig:fig1}
\end{figure}

Attraverso la relazione $k=F_a/x$ caloliamo per ogni coppia $(P_i, x_i)$,la costante elastica $k_i$ e la relativa incertezza

\begin{equation}
	\sigma k_i = k_i \sqrt{\left( \frac{\sigma P_i}{P_i} \right)^2 + \left( \frac{\sigma x_i}{x_i} \right)^2}
\end{equation}

Prendiamo come valore finale della costante elastica $k_s$, la media pesata sui vari $k_i$.

\begin{equation}
	k_s = \frac{\sum{k_i w_i}}{\sum{w_i}}, \, \sigma k_s = \frac{1}{\sqrt{\sum{w_i}}}, \, w_i=\frac{1}{(\sigma k_i)^2}
\label{eq:mpesata}
\end{equation}

%SCELTA DELLA MEDIA PESATA

Per realizzare il modello di proporzionalità diretta utilizziamo il $k_s$ calcolato tramite la media pesata, e prendiamo come modello la legge $x = bP$ con $b = 1/k_s$ mentre per calcolare i parametri A e B relativa alla dipendenza lineare utilizziamo la tecnica della regressione lineare. La migliore stima dei parametri è quella che minimizza il la discrepanza tra i dati sperimentali $(P_i, x_i)$ e la legge $y = A +Bb$ con $b = 1 / k_s$. 
Calcoliamo i parametri A e B e le loro incertezze come

\begin{equation}
	A = \frac{(\sum_i{w_i x_i^2})(\sum_i w_i y_i) - (\sum_i w_i x_i)(\sum_i w_i x_i y_i)}{\Delta},
	\label{eq:parA}
\end{equation}
\begin{equation}
	B = \frac{(\sum_i w_i)(\sum_i w_i x_i y_i) - (\sum_i w_i y_i)(\sum_i w_i x_i)}{\Delta},
	\label{eq:parB}
\end{equation}
\begin{equation}
	\sigma A = \sqrt{\frac{\sum_i w_i x_i^2}{\Delta}},\,
	\sigma B = \sqrt{\frac{\sum_i w_i}{\Delta}},
	\label{eq:errAB}
\end{equation}
dove
\begin{equation}
	\Delta = (\sum_i w_i)(\sum_i w_i x_i^2) - (\sum_i w_i x_i)^2
	\label{eq:Delta}
\end{equation}
e
\begin{equation}
	w_i = \frac{1}{(\sigma y_i)^2}.
	\label{eq:weights}
\end{equation}

Vediamo dalla tabella~\ref{tab:tabrel1} che l'errore relativo sulle misure del peso sono più piccole di circa un ordine di grandezza rispetto a quello sulle misure dell'allungamento. Possiamo dunque trascurare gli errori sui pesi rispetto a quelli sull'allungamento.

Scegliamo di fare il test del $\chi^2$ con una probilità di falso allarme dell'1\% e una confidenza del 99\% che corrisponde all'intevallo di confidenza $1.734933<\chi^2_{\text{oss}_1}<23.589351$, calcolato con la PDF del $\chi^2$ con 8 gradi di libertà (10 misure ed 1 parametro) tra i percentili 0.5\% e 99.5\%. {Il test del $\chi^2$ fallisce} in questo caso: infatti $\chi^2_{\text{oss}_1} = 269.252648$ è fuori dal range prestabilito.

\begin{figure}
\centering
\input{fig2.tikz}
\caption{Grafico dei residui.}
\label{fig:fig2}
\end{figure}

Osservando il grafico~\ref{fig:fig2} dei residui ci accorgiamo che i valori per i primi quattro dati sperimentali non fluttuano casualmente attorno allo zero e seguono una certa tendenza; inoltre notiamo che le spire della molla utilizzata si separano completamente solo dopo che è stata applicata una certa forza. Ipotizziamo dunque che la molla sia pretensionata e che quindi ci sia una dipendenza lineare tra allungamento e forza applicata soltanto dal punto in cui tutte le spire sono tra loro separate.

Scegliamo di eliminare dunque i primi quattro dati e con il nuovo set rieffettuiamo il test del $\chi^2$, optando stavolta un modello lineare ($y=mx+q$) invece che di proporzionalità diretta.
In questo caso teniamo sempre una probabilità di falso allarme dell'1\% e una confidenza del 99\% che corrisponde ad un intervallo di confidenza $0.411742< \chi^2_{\text{oss}_2} < 16.749602$, calcolato con la PDF del $\chi^2$ con 5 gradi di libertà (7 misure e 2 parametri).
$\chi^2_{\text{oss}_2}=2.705063$ appartiene all'intervallo di confidenza e dunque {conferma l'ipotesi teorica}.

Il valore della costante elastica che troviamo utilizzando la media pesata sui singoli $k_{s_i} = P_i / x_i$ con $\sigma k_s$ come indicato nelle relazioni~\ref{eq:mpesata}.

\begin{equation}
	k_s = \SI{9.484(7)}{\newton\per\meter}
	\label{eq:ks1}
\end{equation}

\subsection{Discussione}

\subsubsection{Scelta della media}

La costante elastica calcolata come $k_{s_c} = (m^*[k] \pm \sigma m^*[k])$ è la seguente:
\begin{equation}
	k_{s_c}=\SI{9.9(3)}{\newton\per\meter}.
\end{equation}

Il $k_s$ più ragionevole è quello ottenuto con la media pesata, in quanto tiene conto degli errori correlati alle singole misure. Inoltre conviene scegliere $\sigma k_s$ dato dalla media pesata in quanto è molto minore (espressione~\ref{eq:ks1}) rispetto a quello campionario (quasi di due ordini di grandezza).

\subsubsection{Carico e scarico molla}

Come si vede dalla tabella~\ref{tab:ref1} non ci sono differenze sostanziali nei due set di dati. Verifichiamo dunque che non si sono modificate le proprietà della molla con le operazioni di carico e scarico.

\section{Misura del $k$ dinamico}

\subsection{Procedimento}

Ripetiamo la misura di massa dei campioni realizzati precedentemente, stavolta con il piattello. Operiamo in modo simile alla prima parte, e appendiamo i diversi campioni alla molla appesa alla giraffa. Misuriamo con il cronometro digitale il periodo di oscillazione della molla attorno al suo punto di equilibrio, scegliendo
un ampiezza abbastanza piccola in modo tale che valga la relazione

\begin{equation} 
	\mathcal{T} = 2\pi \sqrt{\frac{m}{k}}.
\end{equation}

Facciamo 5 misure di 10 peridi ciascuna per ogni massa, in modo tale da abbattere l'incertezza totale sui periodi di un fattore 10.


\subsection{Risultati e analisi dati}

\begin{figure}
\centering
\input{fig5.tikz}
\caption{Relazione tra massa e periodo.}
\label{fig:fig5}
\end{figure}

Studiando il grafico~\ref{fig:fig5} che mette in relazione masse e periodi di oscillazione: vediamo a occhio che l'andamento dei punti sul grafico non rispecchiano un andamento lineare, bensì più simile a una parabola specchiata per la bisettrice del primo e terzo quadrante. Dunque nel nuovo grafico~\ref{fig:fig6} riportiamo i periodi quadri ($\mathcal{T}^2$) invece che i periodi sulle ordinate.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{fig6.pdf}
	\caption{Relazione tra massa e periodo quadro.}
	\label{fig:fig6}
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{fig10.pdf}
	\caption{Relazione tra massa e periodo quadro senza i primi quattro dati.}
	\label{fig:fig10}
\end{figure}

Anche qui vediamo dalla tabella~\ref{tab:tabrel2} che gli errori relativi sulle masse sono circa il 10\% di quelli sui periodi, dunque gli errori delle masse sono trascurabili rispetto a quelli sui periodi.

Facciamo il test del $\chi^2$ sul set completo dei dati del periodo: scegliamo come intervallo di confidenza sulla PDF del $\chi^2$ con 9 gradi di libertà (11 misure e 2 parametri) calcolato tra  percentili 0.5\% e 95.5\% l'intervallo $1.734933 < \chi^2_{\text{oss}_3} < 23.589351$.
Quest'ultima disuguaglianza non sussiste in quanto $\chi^2_{\text{oss}_3}= 354.072726$, quindi {il test non è superato}.

Ipotizziamo ancora che il fallimento di questo test sia dovuta al pretensionamento della molla, come abbiamo visto nella parte statica. Perciò verifichiamo per quali delle masse prese in considerazione la molla non realizzi un'oscillazione completa distendendo tutte le spire.
Facciamo delle stime approssimative osservando il comportamento della molla che oscilla: vediamo che l'anomalia si verifica per i campioni di massa minore di \SI{0.08}{\kilo\gram} circa, e dunque scegliamo di eliminare anche qui i primi quattro valori e di rifare il test partendo da un nuovo fit calcolato sui dati restanti con modello lineare.

Per il caso di 5 gradi di libertà (7 misure e 2 parametri) i percentili 0.5\% e 95.5\% della PDF del $\chi^2$ corrispondono rispettivamente ai valori 0.411742 e 16.749602. Poiché $\chi^2_{\text{oss}_4}= 6.152210$ {il test è superato} e dunque l'ipotesi teorica è confermata.

Il valore di $k_d$ dinamico si ottiene dalla media pesata e dunque con valore più attendibile e errore calcolati come nelle espressioni~\ref{eq:parA}, \ref{eq:parB} e \ref{eq:errAB}:

\begin{equation}
	k_d = \SI{9.338(2)}{\newton\per\meter}
\end{equation}

\subsection{Discussione}

\subsubsection{Calcolo di $C^2$ e massa efficace}

La molla possiede un'inerzia intrinseca: questo effetto è visibile nel grafico~\ref{fig:fig6} dove la legge interseca le ascisse in un valore negativo $-m_e$, detto \emph{massa efficace} della molla.
Tra $\mathcal{T}^2$ e $m$ sussiste quindi una relazione lineare e non una proporzionalità diretta:

\begin{equation}
	\mathcal{T}^2=\frac{C^2}{k} (m + m_e).
	\label{eq:meff}
\end{equation}

Questa equazione assume dunque la forma

\begin{equation}
	y = A + Bx
\end{equation}

con $x\equiv m$, $y \equiv \mathcal{T}^2$, $A\equiv C^2 m_e /k$ e $B\equiv C^2/k$.

I valori A e B sono determinati attraverso il metodo della regressione lineare. Consideriamo come migliore stima di A e B i valori che minimizzano la discrepanza tra le misure prese in laboratorio e il modello.

Poiché abbiamo già detto che gli errori sulle masse sono trascurabili rispetto a quelli sui periodi prendiamo come discrepanza la seguente espressione:

\begin{equation}
	\sum^N_{i=1} \frac{(y_i - A - B x_i)^2}{(\sigma y_i)^2}
\end{equation}

Dopo aver trovato i valori di A e B e le relative incertezze tramite le relazioni~\ref{eq:parA} e \ref{eq:parB}, risaliamo ai valori di $C$ e $m_e$ tramite la relazione~\ref{eq:meff}, utilizzando il valore del $k_s$ statico calcolato precedentemente.

\begin{equation}
	C = \sqrt{B k_s} = \SI{6.42(1)}{}
	\quad \sigma C = \frac{C}{2} \sqrt{\left(\frac{\sigma B}{B}\right)^2 + \left( \frac{\sigma k_s}{k_s} \right)^2},
\end{equation}
\begin{equation}
	m_e = \sqrt{\frac{A k_s}{C^2}} = \SI{0.0040(2)}{\kilo\gram} \quad
	\sigma m_e = \frac{m_e}{2} \sqrt{ \left( \frac{\sigma A k_s}{A k_s} \right)^2 + \left( \frac{\sigma C^2}{C^2} \right)^2 }
\end{equation}
\begin{equation}
	k_{d_1} = 4 \pi^2 \frac{(m + m_e)}{\mathcal{T}} = \SI{9.338(2)}{\newton\per\meter}
	\quad \sigma k_{d_1} = \frac{1}{\sum{w_{k_d}}}.
\end{equation}

\section{Conclusioni}

%\subsection{Compatibilità di $k_d$ e $k_s$}

Effettuiamo il test statistico delle ipotesi per verificare la compatibilità della misura di $k_s$ statica e di $k_d$ dinamico: calcoliamo il residuo

\begin{equation}
	R_k = |k_d - k_s| \quad \sigma R_k = \sqrt{ \sigma k_d ^2 + \sigma k_s ^2}.
\end{equation}

Scegliamo un fattore di copertura di $k=3$ e verifichiamo che il residuo non rientra nell'intervallo di confidenza: le due misure $k_s$ e $k_d$ sono incompatibili.

\begin{equation}
	R_k = \SI{0.145(7)}{\newton\per\meter}
\end{equation}

Notiamo però che il rapporto $R_k/k_e$ è trascurabile, e vale circa \SI{0.015}{} in entrambi i casi. Riteniamo dunque i due valori di costante elastica ragionevolmente vicini.

Il test statistico delle ipotesi per i valori di $k_s$ e $k_d$ della stessa molla invalida l'ipotesi di compatibilità delle due misure. L'incompatibilità di questi due valori può essere dovuta al fatto che nella misura del $k$ dinamico la molla non si limita a oscillare verticalmente ma anche lateralmente.

%Un'altra causa dell'incompatibilità dei due dati potrebbe essere lo scarso numero di misure utilizzate per valutare i $k_e$ durante le due procedure: le misure erano inzialmente in numero accettabile, ma a causa del pretensionamento della molla siamo stati costretti ad eliminare delle misure dal nostro set di dati. %% O I MIEI DUBBI CHE QUESTO POSSA ESSERE UN PROBLEMA...

% Dall'osservazione dei dati raccolti e dovendo ripetere questo genere di esperimento in futuro, non andremo più ad utilizzare il metodo dinamico per la misura di k, ci sono troppe variabili che non è possibile controllare.
%% ↑↑↑ COSA VUOL DIRE CE CI SONO TROPPE VARIABILI NON CONTROLLATE? NON È UNA GIUSTIFICAZIONE...
%% ↓↓↓ IDEM SOTTO...
%La procedura di misura del k statico è molto più efficace, le variabili sono meno numerose e più facili da controllare, la misura dell'allungamento della molla viene effetuata quando ormai le oscillazioni si sono smorzate.

\end{document}
